%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../doc"
%%% coding: utf-8
%%% End:
% !TEX TS-program = pdflatexmk
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX root = ../doc.tex

Die Autoren der Bachelorarbeit sind seit mehreren Jahren in der Web-Entwicklung tätig. Der Fortschritt in der Web-Entwicklung ist hauptsächlich dem Engagement der vielen unabhängigen Entwickler zu verdanken.
Insbesondere für 3D-Visualisierungen sind in den vergangenen Jahren viele neue Möglichkeiten entstanden. Die Autoren teilen die Begeisterung für 3D-Visualisierungen. Aufgrund der Neuartigkeit sind die Tools noch nicht auf dem Level der anderen Plattformen. Diese Arbeit stellt insofern einen Versuch dar, soweit dies in einem Semester möglich ist, etwas an die Community zurückzugeben und die Möglichkeiten im Web in Bezug auf 3D-Applikationen zu erweitern und zu erleichtern.

Die Performanz in Web-Applikationen hinkt derer nativer Applikationen hinterher. Jede Verbesserung in dieser Hinsicht ist wertvoll. Die sogenannten \e{Level of Details} (\e{LOD}) sind eine Methode, um die Performanz zu verbessern. Es gibt bereits unterschiedliche Ansätze, diese sind jedoch noch nicht ausreichend ausgereift, um in einer produktiven Applikation eingesetzt werden zu können.

Für die Autoren der Arbeit ist die Reduktion der manuellen Arbeitsschritte, welche bei der Entwicklung von 3D-Applikationen notwendig sind, ein besonderes Anliegen. Ziel der Arbeit ist es somit, Prozesse, welche sich in anderen Teilen der Web-Entwicklung bewährt haben, auch für die Entwicklung von 3D-Applikationen einsetzen zu können und den manuellen Aufwand möglichst gering zu halten.

Ein besonderes Dankeschön geht an unseren Hauptbetreuer Gerrit Burkert, welcher uns während des Verfassens der Arbeit mit wertvollen Hinweisen unterstützt hat.